床位呎租106元 劏房貴過豪宅 基層花四成人工交租 越住越細

節錄

床位呎租106元 劏房貴過豪宅
基層花四成人工交租 越住越細

【本報訊】疫情下不少基層家庭收入大減，惟租金卻不減反升。社區組織協會調查發現，基層開工不足，不適切居所住戶租金佔入息比例中位數由過去29%急升至39%，單身及二人家庭的有關比率更高達45%及50%；而不適切居所呎租繼續高於私樓，其中面積僅18呎的床位呎租升至105.6元，60呎的板房或梗房呎租亦達50.7元，遠高於千呎豪宅35.5元的呎租。社協擔心基層無力交租下，只能搬到更細的不適切居所，形成惡性循環。

相關新聞：無良業主加租67% 濫收「走廊費」

■本港住屋「越細越貴」問題惡化，床位呎租高過豪宅。

社協上月向不適切居所住戶進行網上問卷調查，收回439份問卷。綜合差餉物業估價處今年8月數字，發現本港住屋「越細越貴」問題惡化。。。。。。。。。。。。

至於60呎板房或梗房8月時的平均呎租為50.7元，是第二貴租的單位類型，租金較去年9月升2.8%。面積135呎劏房呎租為37.5元，與430呎以下的九龍區私樓呎租相同。

相關新聞：團體倡Ｎ無津貼恒常化

■呂綺珊（前排右三）指不少劏房業主大幅加租，增基層負擔。

調查又發現，46.5%受訪者過去三年曾被業主加租，當中10%人三年內被加租三次，亦有受訪者三年內累積加租達1,500元，或一次性加租1,100元。。。。。。。。。。

社協幹事呂綺珊表示，受疫情影響，不少基層開工不足甚至失業，收入大減，最新基層住戶租金佔入息比例中位數升至39%，。。。。。。。。。

團體促設租務管制

呂綺珊說，香港居住面積越細呎租越貴的問題不斷惡化，因為本港缺乏租金管制，加上公屋供應嚴重不足，劏房需求殷切，不少劏房業主「獅子開大口」，大幅加租，並濫收水電費和其他雜費等，基層只能「肉隨砧板上」。

關注基層住屋聯席提議設立租務管制，成立由租客與業主比例為一比一的法定委員會，。。。。。。。。。